<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Bürgerportal - Stadtentwicklung - Klima und Umwelt</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Meldungen aus der Stadtentwicklung zu Klima und Umwelt</description><atom:link href="https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>de</language><lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2025 17:14:07 +0000</lastBuildDate><item><title>Erarbeitung des 1.  Klimaanpassungskonzeptes der Stadt Luckau - Auftaktveranstaltung für die Akteursbeteiligung</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Das 1.  Klimaanpassungskonzept der Stadt Luckau - Auftaktveranstaltung
Der Bürgermeister, Herr Gerald Lehmann
lädt alle interessierten Bürger und Gäste zur Auftaktveranstaltung der Akteursbeteiligung für die Erarbeitung des 1. Luckauer Klimaanpassungskonzeptes ein.
 Gäste:
- die Bürgermeister der Tripple LLL-Städte: Luckau, Gerald Lehman, Lübben (Spreewald), Jens Richter und Lübbenau / Spreewald, Helmut Wenzel
- Dr. Will, Brandenburgisch Technische Universität Cottbus-Senftenberg (BTU)
- Toni Loitsch, Regionale Planungsgemeinschaft Lausitz-Spreewald
- Carsten Linke (Landesamt für Umwelt)
- Stadtverordnete und Ortsbeiräte der Stadt Luckau
 Was: Vorstellung der Ziele des 1. Klimaanapssungskonzeptes für die Stadt Luckau.
 Wann: TulpenfestSonntag, 14.04. 2024 um 13:30
 Wo: Stadtpark (gegenüber der Bockwindmühle auf dem Tulpenfest der Stadt Luckau)</description><guid isPermaLink="false">Erarbeitung des 1.  Klimaanpassungskonzeptes der Stadt Luckau - Auftaktveranstaltung für die Akteursbeteiligung</guid></item><item><title>Klima-Tandem: Wettbewerb 2024</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Gemeinsam mit der Stadtverwaltung Luckau
KLIMAFIT IN BRANDENBURG
Für einen vom Landesministerium für Landwirtschaft, Umwelt und Klimaschutz (MLUK) geförderten Wettbewerb suchen wir noch Teilnehmer aus der Zivilgesellschaft der Stadt Luckau, die unter Anleitung eines versierten Projektpartners innerhalb von 8 Wochen gemeinsam mit der Stadtverwaltung eine niedrigschwellige Maßnahme zum Thema Klimaanpassung entwickeln und umsetzen. Ziel ist dabei, kluge Ideen zu finden, die möglichst ohne Kosten zu verursachen, der Klimaanapassung in Luckau dienen. Thematisch sind möglichen Ideen erstmal keine Grenzen gesetzt und Teil des Projektes ist ein vollumfänglicher (einschließlich Hotelkosten) geförderter dreitägiger Workshop in Südbrandenburg.
Unter folgendem Link sind weitere Informationen dazu zu finden:  hier bitte anklicken
Die Stadtverwaltung bittet interessierte Bürger sich mit Vorschlägen an den Klimaanapassungsmanager der Stadt Luckau unter der Mailadresse klimaanpassung@luckau.de zu wenden.</description><guid isPermaLink="false">Klima-Tandem: Wettbewerb 2024</guid></item><item><title>Vorstellung des neuen Klimaanpassungsmanagers der Stadt Luckau</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Die Stadt Luckau hat mit Wirkung vom 01.02.2024 in Vollzeit einen hauptamtlichen Klimaanpassungsmanager, Herrn Haßler, eingestellt, der dem Bauamt der Stadt zugeordnet ist. Er ist von nun an der erste Ansprechpartner in der Stadt Luckau für viele Fragen, die Klima- und Umweltfragen betreffen. 
Er erarbeitet u. a.  in den nächsten 2 Jahren innerhalb der Stadtverwaltung unter breiter Beteiligung der Luckauer Bürgergesellschaft und weiterer Akteure ein Klimaanpassungskonzept. Das Klimaanpassungskonzept soll strategische Entscheidungen in allen kommunalpolitischen Bereichen, die durch tatsächlich messbare Klimaveränderungen beinflusst werden und die die Stadt Luckau in eigener Kompentenz regeln kann, als Grundlage begleiten.
Aus diesem Konzept werden sich konkrete Handlungsfelder und Maßnahmen ableiten, die die Stadt mittel- und langfristig umsetzen möchte. Der Prozess der Umsetzung der Maßnahmen kann für weitere 3 Jahre durch die Bundesregierung gefördert werden, was von der Stadt Luckau auch angestrebt wird, so dass die Gesamtdauer des Prozesses nach jetzigem Stand bis zu 5 Jahre betragen wird.
Herr Haßler ist im Rathaus im Büro 013 unter der Nummer: 03544 594 173 und per E-mail: Klimaanpassung@luckau.de erreichbar.</description><guid isPermaLink="false">Vorstellung des neuen Klimaanpassungsmanagers der Stadt Luckau</guid></item><item><title>Das Klimafit-Tandem-Konzept: Umsetzung einer Klimaanpassungsmaßnahme in 8 Wochen</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>
Foto: Tom Pingel</description><guid isPermaLink="false">Das Klimafit-Tandem-Konzept: Umsetzung einer Klimaanpassungsmaßnahme in 8 Wochen</guid></item><item><title>Die 5 beteiligten Klimafit-Kommunen im Land Brandenburg</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>
Vertreter aus  dem Landkreis Oder-Spree, Luckau, Luckenwalde, Ludwigsfelde und Wriezen, Foto: Tom Pingel</description><guid isPermaLink="false">Die 5 beteiligten Klimafit-Kommunen im Land Brandenburg</guid></item><item><title>Eröffnungszeremonie für unseren Luckauer "Klimabaum"</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Urprüngliches Veröffentlichungsdatum 06. August 2024
Am letzten Freitag fand am Mönchhof kurzfristig eine kleine Zeremonie für die Einweihung unseres "Luckauer Klimabaums" statt. Diese Idee zur Schattenspende ergab sich aus dem an dieser Stelle mehrfach erwähnten Klimafit-Workshop von Ende Juni 2024. Sie soll eine Art Prototyp für viele ähnliche Projektideen sein, die Luckau helfen sich an den aktuellen Klimawandel besser anzupassen.
Für dieses erste Projekt wurde ein roter Ahornbaum in einem Pflanzkübel als Schattenspender mit 2 Bänken am Mönchhof aufgestellt. Eine Info-Tafel und ein Ideen-Briefkasten für weitere Klimaanpassungsmaßnahmen (und andere Anregungen) ergänzen das Ensemble.
Dazu soll es in den nächsten Monaten kleine Veranstaltungen an diesem Ort geben, um gemeinsam zum Thema Klimawandel, dessen Auswirkungen auf Luckau und entsprechende Klimaanpassungsmaßnahmen ins Gespräch zu kommen.
Vergessen Sie bitte auch nicht unsere nächsten Veranstaltungen Im Rahmen der Erarbeitung des Klimaanpassungskonzeptes für Luckau am 15.08.2024 und am 01.10.2024 jeweils in der Kulturkirche um 18:00 Uhr.
</description><guid isPermaLink="false">Eröffnungszeremonie für unseren Luckauer "Klimabaum"</guid></item><item><title>Bericht zur Veranstaltung in der Kulturkirche am 15.08.2024</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Mit einer kleinen Verzögerung reichen wir an dieser Stelle den Bericht zu einer weiteren Abendveranstaltung vom 15. August 2024, die im Rahmen der Erarbeitung des Klimaanpassungskonzeptes der Stadt Luckau stattfand, nach.

Zwei Themen wurden vorrangig behandelt: die Leitbildentwicklung für die städtische Prioritätensetzung im Zusammenhang mit den beträchtlichen Folgen des gegenwärtigen Klimawandels und Grundsatzfragen für die Erarbeitung einer Klimaaktionskarte. Beide Themen hängen stark zusammen.  Eine Klimaaktionskarte visualisiert die am stärksten vom Klimawandel betroffenen Orte und beantwortet gleichzeitig die Frage, wo Klimaanpassungsmaßnahmen mutmaßlich am kosteneffektivsten sind. In Zeiten klammer öffentlicher Kassen eine gewichtige Frage.
Da jede Kommune auch von den Erfahrungen anderer Kommunen lernen kann und auch sollte, erklärte sich Markus Lahr von der Präsensstelle der Technischen Hochschule Wildau in Luckenwalde freundlicherweise dazu bereit, zu dem dortigen bereits sehr weit fortgeschrittenen Prozess der Leitbildentwicklung in der Stadt Luckenwalde zu referieren.
Die Präsensstellen der Hochschulen des Landes Brandenburg sollen ein Bindeglied sein zwischen den Hochschulen, Kommunen und der lokalen Wirtschaft. Angestrebt ist, dass in jedem Landkreis Brandenburgs eine Präsensstelle vor Ort beratend zur Verfügung steht. Die dortigen Mitarbeiter sind jeweils an die einzelnen Hochschulen angegliedert.
Der bereits mehrfach in Luckau anwesende Atmosphärenphysiker Dr. Will von der Brandenburgisch Technischen Universität Cottbus-Senftenberg (BTU) übernahm den zweiten Vortrag. Man kann Klimaaktionskarten sehr aufwendig angehen, wie Großstädte es tun können, oder man kann sich auf wenige, dafür aber extrem relevante Punkte konzentrieren. Damit kann man Zeit- und Finanzaufwand deutlich reduzieren. Dies wurde in kleinem Kreis versucht und gelang auch zum Teil. Dennoch ist dieser Prozess für Luckau noch nicht abgeschlossen. Hierfür benötigen wir weiterhin das Engagement der Luckauer Stadtgesellschaft.</description><guid isPermaLink="false">Bericht zur Veranstaltung in der Kulturkirche am 15.08.2024</guid></item><item><title>BÜRGERKONFERENZ ZU KLIMAWANDEL IN LUCKAU</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Der nächste wichtige Termin in unserer langen Reihe an Veranstaltungen wird eine Bürgerkonferenz am 16. Mai 2024 um 18:30 zum Thema "Klimawandel und dessen Folgen für Böden, Wasserhaushalt und Landnutzung in Luckau" sein. 4 Referenten aus Wissenschaft und von Landebehörden werden im Rahmen dieser Abendveranstaltung mit den Bürgern diskutieren. Das Programm finden Sie gleich hier als Download:</description><guid isPermaLink="false">BÜRGERKONFERENZ ZU KLIMAWANDEL IN LUCKAU</guid><pubDate>Thu, 02 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Teilnahme "Klimafit in Brandenburg"-Wettbewerb</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Die Stadt Luckau wurde neben 4 weiteren Kommunen im Land Brandenburg in das geförderte Projekt "Klimafit in Brandenburg" aufgenommen. Mitarbeiter von Stadtverwaltungen und Vertreter der Zivilgesellschaft erlernen dort in einem Auftaktworkshop Mitte Mai 2024 ein bereits sehr erfolgreiches Beteiligungsformat zur Entwicklung und Umsetzung niederschwelliger Klimaanpassungsprojekte. Die Methode wurde im Rahmen eines vom Bundesministerium für Forschung und Bildung geförderten Forschungsproejektes entwickelt. Nach dem Auftaktworkshop wird das Projektteam von "Resilient Cities" weitere Workshops für die Luckauer Zivilgesellschaft durchführen. Hier und an anderer Stelle wird die Stadt regelmäßig über Neuigkeiten berichten.</description><guid isPermaLink="false">Teilnahme "Klimafit in Brandenburg"-Wettbewerb</guid><pubDate>Fri, 03 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Teilnehmer für  Workshop "Klimafit in Brandenburg" am 28./29. Juni gesucht</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Vom 13. Mai bis 15. Mai 2024 nahmen Jérôme R. Haßler, Klimaanpassungsmanager der Stadt Luckau, und Herr Treder-Schmidt, Kreistags- und Stadtverordneter, als Vertreter der Luckauer Zivilgesellschaft an einer vom Land Brandenburg geförderten Veranstaltung im "Technischen Denkmal Brikettfabrik 'Louise' Domsdorf" in Uebigau-Wahrenbrück im Landkreis Elbe-Elster teil. Ziel war es, einen neuen Prozess kennenzulernen, der der Zivilgesellschaft erlaubt, im Konsens gemeinsam Ideen für einfache Klimaanpassungsmaßnahmen zu entwickeln und mit geringen materiellen Ressourcen in 8 Wochen umzusetzen. Diesen spannenden und bereits in anderen Kommunen im Land Brandenburg, wie z. B. in Erkner, höchst erfolgreich erprobten Prozess möchte die Stadtverwaltung nun auch gerne nach Luckau bringen. Dafür sucht die Stadtverwaltung mindestens 6 Luckauer Bürger, die gemeinsam mit 6 Mitarbeitern der Stadtverwaltung diesen Prozess in der Stadt Luckau initiieren. Interessierte Bürger Luckaus sollten Zeit mitbringen für einen Einstiegs-Workshop am 28. und 29. Juni und können Näheres dazu bei Herrn Haßler erfahren.</description><guid isPermaLink="false">Teilnehmer für  Workshop "Klimafit in Brandenburg" am 28./29. Juni gesucht</guid><pubDate>Fri, 17 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Ankündigung: Bericht zu 1. Bürgerkonferenz in der Kulturkirche</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Gestern Abend fand, wie angekündigt, die 1. Bürgerkonferenz im Versammlungssaal der Kulturkirche zu den Auswirkungen des Klimawandels auf Luckau und Umgebung statt. Im Mittelpunkt standen die Themen Wasserhaushalt, Boden und Landnutzung. Einen ausführlicheren Bericht lesen Sie an dieser Stelle in Kürze. Die Präsentationen der Referenten werden wir ebenfalls hochladen und die Veranstaltung zusätzlich verlinken, so dass Bürger von Luckau, die nicht teilnehmen konnten, im Nachhinein die Möglichkeit haben, sich die gesamte Veranstaltung in voller Länge anzusehen.</description><guid isPermaLink="false">Ankündigung: Bericht zu 1. Bürgerkonferenz in der Kulturkirche</guid><pubDate>Fri, 17 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Kurzbericht und Präsentationen zur Veranstaltung am 16. Mai in der Kulturkirche</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Wie bereits angekündigt, seien an dieser Stelle ein kurzer Bericht und weitere Informationen über die Veranstaltung am 16. Mai 2024 nachgereicht.  Bürgermeister, Gerald Lehmann, der Klimaanpassungsmanager, Jérôme R. Haßler, und der langjährige Klimaschutz- und Klimaanpassungsmanager aus dem benachbarten Landkreis Elbe-Elster, Daniel Willecke, bereiteten mit kurzen Eingangsstatements den Boden für die folgenden - mehr in die Tiefe gehenden - Fachvorträge vor. Alle 3 betonten die enorme Bedeutung der derzeit von den Bürgern Luckaus bereits wahrnehmbaren Klimawandelfolgen und den sich daraus für die Stadtgesellschaft ergebenden enormen Herausforderungen.</description><guid isPermaLink="false">Kurzbericht und Präsentationen zur Veranstaltung am 16. Mai in der Kulturkirche</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Ergebnis Klimafit-Workshop am 28. und 29. Juni 2024</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Am 28. und 29. Juni 2024 machten sich 20 sehr unterschiedliche Luckauer und ihre Gäste in einem Workshop Gedanken darüber, wie man in einem Modellversuch ohne verfügbares Budget eine einfach umzusetzende Klimaanpassungsmaßnahme planen und in kurzer Zeit realisieren kann.</description><guid isPermaLink="false">Ergebnis Klimafit-Workshop am 28. und 29. Juni 2024</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Angekündigter Video-Link zur Veranstaltung vom 16.Mai 2024</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Ein Kurzbericht vom Spreewaldfernsehen findet sich: hier</description><guid isPermaLink="false">Angekündigter Video-Link zur Veranstaltung vom 16.Mai 2024</guid><pubDate>Fri, 12 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Regionale Energiekonferenz vom 25.09.2024 in Luckau</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Am 25.09.2024 wurde in unserer Kulturkirche in Luckau von der Industrie- und Handelskammer Cottbus und der Regionalen Planungsgemeinschaft Lausitz-Spreewald eine Regionale Energiekonferenz organisiert.</description><guid isPermaLink="false">Regionale Energiekonferenz vom 25.09.2024 in Luckau</guid><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Bericht zur Veranstaltung in der Kulturkirche am 01. 10. 2024</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Am 01.10.2024 gab es eine weitere Veranstaltung im Rahmen der Erarbeitung des Klimaanpassungskonzeptes der Stadt Luckau in der Kulturkirche mit 2 Referenten:</description><guid isPermaLink="false">Bericht zur Veranstaltung in der Kulturkirche am 01. 10. 2024</guid><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Vortrag unseres Klimanapassungsmanagers auf einer Veranstaltung in Berlin</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>Am 01.10.2024 nahm unser Klimaanpassungsmanager, Herr J. Haßler, an einer Veranstaltung im Europäischen Haus in Berlin, dem Sitz der Deutschland-Vertretungen von u.a. Europäischer Kommission und Europaparlament, teil. Er hielt dort einen Vortrag im Rahmen einer Podiumsdiskussion, für die die stellvertretende Leiterin der Vertretung der EU-Kommission in Deutschland die Eröffnungsworte sprach. Es ging hauptsächlich um die Frage, wie Maßnahmen im Rahmen von Klimaanpassung und Klimaschutz den Strukturwandel in Regionen, wie z. B. der Lausitz, positiv unterstützen können.</description><guid isPermaLink="false">Vortrag unseres Klimanapassungsmanagers auf einer Veranstaltung in Berlin</guid><pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item><item><title>Endgültiger Standort unseres "Klimabaums" in der Kita "Sonnenblume"</title><link>https://luckau.de/de/buergerportal/stadtentwicklung/klima-und-umwelt.html</link><description>An dieser Stelle ein kurzer Nachtrag zu dem aus dem Klimafit-Projekt hervorgegangenen „Klimabaum“, über den wir an dieser und anderer Stelle bereits mehrfach informiert haben.</description><guid isPermaLink="false">Endgültiger Standort unseres "Klimabaums" in der Kita "Sonnenblume"</guid><pubDate>Tue, 22 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate></item></channel></rss>